\subsection{Liberté}\label{libertuxe9}

\begin{quote}
\hyperlink{donatella-della-ratta}{Donatella
Della Ratta}
\end{quote}

\noindent
Sur mes cahiers d\textquoteright écolier \\
Sur mon pupitre et les arbres \\
Sur le sable sur la neige \\
J\textquoteright écris ton nom \\
 \\
Sur toutes les pages lues \\
Sur toutes les pages blanches \\
Pierre sang papier ou cendre \\
J\textquoteright écris ton nom \\
 \\
Sur les images dorées \\
Sur les armes des guerriers \\
Sur la couronne des rois \\
J\textquoteright écris ton nom \\
 \\
Sur la jungle et le désert \\
Sur les nids sur les genêts \\
Sur l\textquoteright écho de mon enfance \\
J\textquoteright écris ton nom \\
 \\
Sur les merveilles des nuits \\
Sur le pain blanc des journées \\
Sur les saisons fiancées \\
J\textquoteright écris ton nom \\
 \\
Sur tous mes chiffons d\textquoteright azur \\
Sur l\textquoteright étang soleil moisi \\
Sur le lac lune vivante \\
J\textquoteright écris ton nom \\
 \\
 \newpage
 \noindent
Sur les champs sur l\textquoteright horizon \\
Sur les ailes des oiseaux \\
Et sur le moulin des ombres \\
J\textquoteright écris ton nom \\
 \\
Sur chaque bouffée d\textquoteright aurore \\
Sur la mer sur les bateaux \\
Sur la montagne démente \\
J\textquoteright écris ton nom \\
 \\
Sur la mousse des nuages \\
Sur les sueurs de l\textquoteright orage \\
Sur la pluie épaisse et fade \\
J\textquoteright écris ton nom \\
 \\
Sur les formes scintillantes \\
Sur les cloches des couleurs \\
Sur la vérité physique \\
J\textquoteright écris ton nom \\
 \\
Sur les sentiers éveillés \\
Sur les routes déployées \\
Sur les places qui débordent \\
J\textquoteright écris ton nom \\
 \\
Sur la lampe qui s\textquoteright allume \\
Sur la lampe qui s\textquoteright éteint \\
Sur mes maisons réunies \\
J\textquoteright écris ton nom \\
 \\
Sur le fruit coupé en deux \\
Du miroir et de ma chambre \\
Sur mon lit coquille vide \\
J\textquoteright écris ton nom \\
 \\
 \newpage
 \noindent
Sur mon chien gourmand et tendre \\
Sur ses oreilles dressées \\
Sur sa patte maladroite \\
J\textquoteright écris ton nom \\
 \\
Sur le tremplin de ma porte \\
Sur les objets familiers \\
Sur le flot du feu béni \\
J\textquoteright écris ton nom \\
 \\
Sur toute chair accordée \\
Sur le front de mes amis \\
Sur chaque main qui se tend \\
J\textquoteright écris ton nom \\
 \\
Sur la vitre des surprises \\
Sur les lèvres attentives \\
Bien au-dessus du silence \\
J\textquoteright écris ton nom \\
 \\
Sur mes refuges détruits \\
Sur mes phares écroulés \\
Sur les murs de mon ennui \\
J\textquoteright écris ton nom \\
 \\
Sur l\textquoteright absence sans désir \\
Sur la solitude nue \\
Sur les marches de la mort \\
J\textquoteright écris ton nom \\
 \\
Sur la santé revenue \\
Sur le risque disparu \\
Sur l\textquoteright espoir sans souvenir \\
J\textquoteright écris ton nom \\
 \\
\newpage
\noindent
Et par le pouvoir d\textquoteright un mot \\
Je recommence ma vie \\
Je suis né pour te connaître \\
Pour te nommer \\
 \\
Liberté.

-- Paul Éluard, \textit{Liberté}\footnote{Editor's note: we could not provide the English translation of the poem of Paul Eluard because it's copyrighted and the translator didn't want to participate. Therefore we provide the original French version which is in the Public Domain.}\\
in \textit{Poésies et vérités}, 1942\\


Paul Eluard wrote this poem called ``Liberté'' in the darkest moment of
the world's history, during World War II. At the time, France was
occupied by Nazis. Violence, destruction, death were everywhere. The
world was hopeless and with a very dark future ahead.

Yet words of hope were still alive, and poets such as Eluard were able
to give shapes and sounds to these words. Freedom, Liberté.

Libertà, Hurriyya. I've never heard such a beautiful word being spoken
by a human voice as much as when I heard this word resonating in the
country I love the most, Syria.

It was the chant of life. It was about people telling the world, telling
themselves: we are a-l-i-v-e!\\
You, my dear friend, have taken this word well above the cage of silence
where it was exiled.\\
You, the Syrian youth, many of our friends who were rushing to write
``freedom'' on the city's walls, everywhere, are now paying the price.

It's dark time, just like when Paul wrote his ode to liberté. It's dark
time, my friend, and that's why we need you and your words more than
ever.

That sweet sound, the sound of spring coming, the sound of youth..will
come back..with you, my friend.\\
Hurriyya.
